Linux non è un sistema operativo bensì un kernel, l'ultimo modulo del sistema operativo che si trova a stretto contatto con l'hardware.
Il creatore voleva che il codice di Linux fosse open source, poichè Unix (sistema operativo degli anni 70 su cui basa) era coperto da diritti d'autore e lui voleva che il kernel fosse accessibile a tutti.

Differenze tra Windows e le varie distro:

.Windows coperto da copyright mentre le distro sono open source
.Linux si basa su un gestore di pacchetti di funzionalità che si collega a una repo online (per ubuntu apt [advanced packaging tool]) che possono essere installati per ampliare le funzionalità del sistema
 mentre per Windows ci sono i file .exe dei setup
.La root in Linux è identificata dallo / mentre per Win abbiamo un etichetta (C:)

per creare una cartella=>mkdir (non si può creare un albero di directory direttamente in una riga,per farlo si usa mkdirhier che deve essere installato separatamente)

quando si inserisce la password del sudo è invisibile nel prompt perchè viene sostituita a monitor con uno spazio bianco

anche in Linux c'è un help e si fa così nome del comando --help oppure man nome del comando

pippo@pippo-VirtualBox:~$
|    |		|	
v    v		v
user concat	hostname(come verrà identificata la macchina nella rete)

~=>indica la path dell'utente /home/username

$=>indica i permessi di cui sto usufruendo nel momento in cui sto eseguendo i comandi, in poche parole il tipo di utente che sta usando il prompt

$=>utente senza privilegi
#=>Admin (super user)

sudo=>super user do con il parametro -s si entra nel pannello di esecuzione dei comandi come Admin
per uscire dalla modalità admin si usa exit
Alcuni utenti è possibile che non vengano riconosciuti come Admin perchè non presenti nella lista dei sudoers(un file nel quale è presente il nome degli utenti che hanno accesso al sudo)

clear=>pulisce tutte le righe di comando

cd=>per spostarsi tra le cartelle

cd ..=>per tornare indietro

cd /=>per tornare alla root

cd -=>ci si reca nella directory del comando precedente

cd ~=>ci si reca nella directory user (/Home/pippo)

ls=>visualizza contenuti della cartella(c'è anche il dir ma il comando ls differenzia per colori file e cartelle)

ls -l=>visualizza i contenuti come il dir di MSDOS

ls -r=>visualizza i contenuti in maniera alfabetica decrescente

ls -R=>visualizza i contenuti anche delle sottodirectory

ls -s=>visualizza la dimensione e il nome della cartella

ls -t=>visualizza i file per ordine di ultima modifica

pwd=>(print working directory)stampa la directory nella quale sto lavorando

history=>cronologia dei comandi inseriti in tutte le sessioni avvenute

man ls=> apre lo user command dove si visualizza l'help del comando indicato successivamente

mkdir=> crea una directory

mkdir -h=> crea una gerarchia di directory (mkdirhier)

rmdir=>elimina una directory solo se è vuota

rm=>rimuove file 

rm -d=>rimuove directory vuote

rm -r=>rimuove cartelle con dei contenuti al suo interno

touch=>crea un file specificando nome ed estensione

cat=>visualizzo il contenuto di un file

cat -n=>indica anche il numero di riga

> Reindirizzamento output

>> Reindirizzamento append

tac=>visualizzo il contentuto dall'ultima riga verso la prima

more=>visualizza il file una porzione per volta

less=>opposto di more

cp=>copia file (stessa sintassi copy MSDOS)

cp -r=>copia la cartella

cp -v=>cosa viene copiato e dove

mv=>sposta il file(stessa sintassi move MSDOS),puoi anche rinominare il file

*=> carattere jolly che sostiusce una stringa

?=> carattere jolly che sostituisce un carattere

Nella iso delle Guest Additions ci sono alcuni eseguibili dell'ambiente Win e ci sono dei pkg riservati a dei sistemi Solaris e Darwin (kernel XNU) (creati da Oracle) 

I file da eseguire sono quelli .run

sudo adduser pippo vboxsf diamo i permessi a pippo per poter accedere alla virtual box shared folders

date=> visualizza la data e l'ora corrente

date -r=> visualizza la data e l'ora dell'ultima modificaa effettuata ad un file

cal=> mostra il calendario (sudo apt install ncal)

head=> visualizza le prime 10 righe di un file

head -N=> visualizza le prime N righe di un file

tail=> visualizza le ultime 10 righe

tail -N=> visualizza le ultime N righe di un file

find=> cerca un elemento che sia un file in un percorso resituendo la directory per trovare il file

sort=> ordina il contenuto di un file

sort -r=> ordina inversamente il contenuto di un file (reverse)

sort -R=> ordina in modo random il contenuto di un file (Random)

grep=> ricerca una determinata stringa all'interno di un file o di una strinag stessa

chmod=> (change mode [mode = permesso applicato al file]) :
	+r : aggiungo permessi di lettura 
	-w : rimuovo permessi di scrittura
	-x : rimuovo permessi di esecuzione 

		+: aggiungo permessi
		-: rimuovo permessi
